<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Utilizzare puntatori, note, lista, glossario, marcare nomi, rs, term. -->
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI>
    <teiHeader xml:lang="it">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Le avventure di Pinocchio. Storia di un burattino - edizione digitale </title>
                <author> Carlo Collodi </author>
                <respStmt>
                    <resp> Codifica di </resp>
                    <name> Francesca Montemagni </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Esercizio realizzato durante l'anno accademico <date from="2022" to="2023">2022-2023</date>, per il corso di Codifica di testi.
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor> Francesca Montemagni </distributor>
                <availability status="free"> <p>Edizione ad accesso libero </p></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="book">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <forename> Carlo </forename>
                                <surname> Collodi </surname>
                            </persName>
                        </author>
                        <title> Le avventure di Pinocchio. Storia di un burattino </title>
                        <imprint>
                            <publisher> Libreria Editrice Felice Paggi </publisher>
                            <date when="1851"> 1883 </date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc><p>La codifica del testo è stata realizzata rispettando le linee guida TEI P5.</p></projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it"> Italiano </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:lang="en">
        <body>
            <div>

                <head type="chapter"> Capitolo 1: Come andò che <name type="person">Maestro Ciliegia</name>, falegname, trovò un pezzo di legno, che piangeva e rideva come un bambino. </head>

                <p n="1">
                    <lb n="1"/>
                    C'era una volta...
                    <lb n="2"/>
                    <q>- Un re! -</q> diranno subito i miei piccoli lettori. 
                    <lb n="3"/>
                    <q>- No, ragazzi, avete sbagliato. C'era una volta un pezzo di legno. </q>
                    <lb n="4"/>
                    Non era un legno di lusso, ma un semplice pezzo da catasta, di quelli che d'inverno si mettono nelle stufe e 
                    <lb n="5"/>
                    nei caminetti per accendere il fuoco e per riscaldare le stanze. 
                </p>
                <p n="2">
                    <lb n="6"/>
                    Non so come andasse, ma il fatto gli è che un bel giorno questo pezzo di legno capitò nella bottega di un 
                    <lb n="7"/>
                    vecchio falegname, il quale aveva nome <persName><roleName>mastr'</roleName><forename>Antonio</forename></persName> se non che tutti lo chiamavano <name type="person">maestro Ciliegia</name>, per 
                    <lb n="8"/>
                    via della punta del suo naso, che era sempre lustra e paonazza, come una ciliegia matura. 
                    <lb n="9"/>
                    Appena <name type="person">maestro Ciliegia</name> ebbe visto quel pezzo di legno, si rallegrò tutto; e dandosi una fregatina di mani per 
                    <lb n="10"/>
                    la contentezza, borbottò a mezza voce: 
                    <lb n="11"/>
                    <q>- Questo legno è capitato a tempo: voglio servirmene per fare una gamba di tavolino. </q>
                    <lb n="12"/>
                    Detto fatto, prese subito l'<term ref="ascia">ascia</term> arrotata per cominciare a levargli la scorza e a digrossarlo, ma quando fu lì 
                    <lb n="13"/>
                    per lasciare andare la prima asciata, rimase col braccio sospeso in aria, perché sentì una vocina sottile 
                    <lb n="14"/>
                    sottile, che disse raccomandandosi: 
                    <lb n="15"/>
                    <q>- Non mi picchiar tanto forte! </q>
                    <lb n="16"/>
                    Figuratevi come rimase quel buon vecchio di <name type="person">maestro Ciliegia</name>! 
                    <lb n="17"/>
                    Girò gli occhi smarriti intorno alla stanza per vedere di dove mai poteva essere uscita quella vocina, e non 
                    <lb n="18"/>
                    vide nessuno! Guardò sotto il banco, e nessuno; guardò dentro un armadio che stava sempre chiuso, e 
                    <lb n="19"/>
                    nessuno; guardò nel <term ref="corbello">corbello</term> dei trucioli e della segatura, e nessuno; aprì l'uscio di bottega per dare 
                    <lb n="20"/>
                    un'occhiata anche sulla strada, e nessuno. O dunque?... 
                    <lb n="21"/>
                    <q>- Ho capito; - </q>disse allora ridendo e grattandosi la parrucca <q>- si vede che quella vocina me la sono figurata io. 
                    <lb n="22"/>
                    Rimettiamoci a lavorare. </q>
                </p>                
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="glossary">
                <list type="gloss">
                    <label xml:id="ascia"> ascia </label>
                    <item> Attrezzo da taglio usato in carpenteria per sgrossare e lavorare il legname, costituito in genere da un robusto manico di legno al quale è fissata una lama leggermente ricurva con il taglio perpendicolare all’asse del manico (a foggia di zappa).</item>
                    <label xml:id="corbello"> corbello </label>
                    <item> Recipiente rotondo, di media grandezza, fatto di stecche di legno o di vimini, così come la roba in esso contenuta.</item> 
                </list>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>