<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Codificare usando gli opportuni elementi TEI un articolo di rivista. -->

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI>
    <teiHeader xml:lang="it">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sempre più aziende private controllano gli alloggi per studenti - edizione codificata</title>
                <author> Sarah Gainsforth </author>
                <respStmt xml:id="FM">
                    <resp> Codifica di </resp>
                    <name> Francesca Montemagni </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Codifica digitale realizzata per il corso di Codifica di tesi, anno accademico 2022-2023.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor> Francesca Montemagni </distributor>
                <availability status="free"> <p>Accesso libero </p></availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note> La codifica copre solo la prima sezione dell'articolo. </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author> Sarah Gainsforth</author>
                        <title level="a"> Sempre più aziende private controllano gli alloggi per studenti</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"> L'essenziale </title>
                        <imprint><date when="2023.05.17"> 17 maggio 2023</date></imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc><p>La codifica del testo è stata realizzata rispettando le linee guida TEI P5.</p></projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">Italiano</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>
                <p n="1">
                    <lb n="2"/>
                    <q>"Sono fortunato perché abito vicino alla stazione, a <placeName ref="FS">Frosinone Scalo</placeName>".</q> 
                    <lb n="3"/>
                    <persName> <forename>Mario</forename><surname> Cunto</surname> </persName> non ha cercato un alloggio a <placeName>Roma</placeName> perché non può 
                    <lb n="4"/>
                    spendere <num type="cardinal" value="500">cinquecento</num> euro al mese per una stanza. Così tutti i giorni 
                    <lb n="5"/>
                    passa <time dur="PT4H">quattro ore</time> sul treno nel tragitto tra casa e università. <persName><surname>Cunto</surname></persName> è tra 
                    <lb n="6"/>
                    gli studenti che la settimana scorsa hanno piantato le tende di fronte al rettorato della 
                    <lb n="7"/>
                    <placeName>Sapienza</placeName>. Su uno striscione appeso a una transenna c'era scritto <quote>"basta affitti 
                    <lb n="8"/>
                    insostenibili"</quote>. La protesta degli studenti contro il caro affitti, partita il <date when="2023.5.4">4 maggio</date> da 
                    <lb n="9"/>
                    <settlement type="city">Milano</settlement>, si è estesa a <settlement type="city">Roma</settlement>, <settlement type="city">Torino</settlement>, <settlement type="city">Bologna</settlement>, <settlement type="city">Cagliari</settlement>, <settlement type="city">Venezia</settlement> e <settlement type="city">Trento</settlement>, anche grazie alla 
                    <lb n="10"/>
                    mobilitazione nazionale indetta dall'<orgName>Unione degli universitari</orgName> con lo slogan <quote>"senza casa, 
                    <lb n="11"/>
                    senza futuro"</quote>.
                </p>
                <p n="2">
                    <lb n="12"/>
                    A fronte di un fabbisogno di circa <num type="cardinal" value="700000">700mila</num> studenti fuorisede i posti disponibili sono poco 
                    <lb n="13"/>
                    meno di <num type="cardinal" value="40000"></num>40mila: l'offerta pubblica negli studentati soddisfa appena il <num type="percentage" value="5%">5 per cento</num> della 
                    <lb n="14"/>
                    domanda. Gli studenti devono trovare un'abitazione in affitto ma i prezzi sono aumentati 
                    <lb n="15"/>
                    (il canone per il contratto agevolato per studenti è cresciuto del <num type="percentage" value="23%">23 per cento</num> tra il <date when="2019">2019</date> 
                    <lb n="16"/>
                    e il <date when="2021">2021</date>) e le case non si trovano più. Molte sono destinate a turisti, altre erano in 
                    <lb n="17"/>
                    ristrutturazione con il bonus <num type="percentage" value="110%">110 per cento</num> e non sono più tornate disponibili per gli 
                    <lb n="18"/>
                    studenti.  
                </p>
                <p n="3">
                    <lb n="19"/>
                    In risposta alla mobilitazione, la <persName><roleName>ministra</roleName> <forename>Anna Maria</forename><surname> Bernini</surname></persName> dell’università e della 
                    <lb n="20"/>
                    ricerca ha annunciato di aver sbloccato <num type="cardinal" value="960000000">960 milioni</num> di euro stanziati dal <rs>Piano nazionale 
                    <lb n="21"/>
                    di ripresa e resilienza (<abbr type="suspension">Pnrr</abbr>)</rs> per affidare ai gestori di studentati la creazione di <num type="cardinal" value="60000">60mila</num> 
                    <lb n="22"/>
                    nuovi posti letto entro il <date when="2026">2026</date>. Con questi fondi, da spendere in due fasi, i gestori possono 
                    <lb n="23"/>
                    acquistare o prendere in locazione immobili e appartamenti da destinare a studenti, con 
                    <lb n="24"/>
                    un vincolo d'uso che è stato ridotto da <num type="cardinal" value="25">venticinque</num> a <num type="cardinal" value="12">dodici</num> anni. Gli immobili acquistati 
                    <lb n="25"/>
                    resteranno di loro proprietà.
                </p>
                <p n="4">
                    <lb n="26"/>
                    Un altro bando per circa <num type="cardinal" value="400000000">400 milioni</num> di euro finanzierà la manutenzione di ulteriori posti 
                    <lb n="27"/>
                    letto. Inoltre, alla fine del <date when="2021">2021</date> erano ancora in corso di realizzazione <num type="cardinal" value="105">105</num> interventi per 
                    <lb n="28"/>
                    alloggi finanziati con risorse stanziate tra il <date when="2001">2001</date> e il <date when="2016">2016</date>.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>